\chapter{Fy Nheulu}
\resetparts
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{Kin is interesting because of curiosity; her ancestors as proud people}
\p{71} Cymeraf ddiddordeb mawr mewn \gl{tras}{kindred, kin}, nid oherwydd \gl{balchder}{glory}, ond oherwydd \gl{chwilfrydedd}{curiosity}. Hoffaf wybod o ba le y deuthum, a cheisiaf ddychmygu sut bobl oedd fy hynafiaid, ac mae’r hyn a wnaethant yn y byd o ddiddordeb mawr i mi. \gl[g={as far (as)}]{Hyd}{} y gwelaf, pobl \gl{falch}{glad, proud} o’u crefft oedd fy hynafiaid o bobtu, a phobl y gellid \gl{dibynnu}{depend, rely} arnynt.

\glpart{Mother’s side}
\glt{Starting from her mother’s side. Sources of information}
Bydd yn well imi ddechrau gyda theulu fy mam, gan fod mwy o hanes iddynt, oherwydd iddynt fod yn llai symudol na theulu fy nhad. Yr wyf yn \gl{ddyledus}{indebted} iawn i Mr.\ Gilbert Williams, Rhostryfan, am lawer o wybodaeth a gefais ganddo amdanynt. Bu tipyn o sôn am un ochr i’r teulu yn \textit{Y Genedl} yn y flwyddyn 1936, oherwydd i \gl{ddisgynnydd}{descendant} i frawd hynaf fy nain a oedd yn byw yn Efrog Newydd, ysgrifennu i’r \textit{Genedl} am y teulu. Ni byddwn i’n gweld \textit{Y Genedl} y pryd hynny, ond \gl{casglaf}{…, gather, deduce, infer} fod Mr.\ Gilbert Williams wedi \gl{crybwyll}{mention} teulu fy nain yn y golofn ‘\gl{Lloffion}{gleanings}’ a ysgrifennai i’r papur hwnnw.

\glt{Her grandmother (mother’s side)}
Ganed fy nain, Catrin Cadwaladr, mam fy mam, yng Nghefn Eithin, tyddyn heb fod yn bell o’r Groeslon a Llanwnda, yn Sir Gaernarfon, \gl{ddydd Gŵyl Ifan}{the feast of the Nativity of St.\ John the Baptist, 24th June}, 1823. Merch Cefn Eithin oedd mam fy nain, a briodasai â Hugh Robinson. \prs{Dywed}{aor3sg} John W.\ Davies, y \gl{perthynas}{relation,relative} o Efrog Newydd, yn ei lythyr yn \textit{Y Genedl}, ei fod yn deall mai dyn wedi ei \gl{achub}{save} o long-\gl{ddrylliad}{wreck} (nid yw’r môr yn bell o Gefn Eithin) oedd Hugh Robinson, ac mai ef oedd y cyntaf o’r enw, ac iddo briodi â merch y dyn a oedd yn ffermio Cefn Eithin i Arglwydd Newborough. Ond nid yw’n wir mai ef oedd y cyntaf o’r enw, ac felly \gl{annhebyg}{unlike, dissimilar} yw’r stori am y llong-ddrylliad. \gl{Ŵyr}{grandchild, grandson} oedd Hugh Robinson i William Robinson, Plas Mawr, y Groeslon, a aned yn 1729. Casglaf oddi wrth yr \gl{ohebiaeth}{correspondence} yn \textit{Y Genedl} fod y Robinsiaid yng Nghymru \gl[g=since]{er}{} \gl{adeg}{time} y Tuduriaid. Yr oedd cangen ohonynt yn Nyffryn Nantlle, ac yng Nghaernarfon hefyd mi gredaf. Aeth plant Hugh Robinson yn Hughes, yn ôl arfer yr oes honno o gymryd yr enw cyntaf yn gyfenw. Ond dywed Mr.\ Gilbert Williams mai wrth yr enw ‘Cadi Robins’ \p{73} yr adwaenai ei fam ef fy nain. Fy nain oedd yr ieuengaf o \gl{dŷaid}{house-ful, household} mawr o blant, a phan oedd hi yn ddyflwydd oed daeth \gl{clefyd}{disease} i Gefn Eithin, a chymerodd ei modryb fy nain ati i Bont Wyled gerllaw. Nid aeth hi byth yn ôl i Gefn Eithin, ond aros gyda’i modryb. Dywedir stori am fy nain a’i brawd hynaf, Hugh Hughes, taid y John W.\ Davies uchod. Mae’n siŵr fod Hugh \gl{gryn}{considerable} ugain mlynedd yn hŷn na’m nain, ac ar ôl priodi fe aeth i fyw i Gaernarfon. Un diwrnod daeth dyn at fy nain ar y stryd yn y dref a gofyn iddi, ‘Dwad i mi, Cadi fy chwaer wyt ti?’ Nis adwaenai’r ddau ei gilydd, oherwydd ei \gl{magu}{rear, …} hi ym Mhont Wyled. \gl{Saer maen}{mason} ar Ystad y Faenol ar hyd ei oes oedd yr Hugh Hughes yma, ac yr oedd yn un o’r rhai a adeiladodd Wal y Faenol rhwng y Felinheli a Bangor. Dywed John W.\ Davies, yn yr un llythyr, fod Hugh Roberts, \gl{cyfreithiwr}{lawyer} a oedd yn byw yn Llwyn Brain, Llanrug, yn \gl{gefnder}{first cousin} i’w daid, ac felly i’m nain. Yr oedd yr Hugh Roberts hwn yn berthynas i deulu Trefarthen, Sir Fôn, ac i’r Barnwr Bryn Roberts, ond ni ŵyr awdur y llythyr sut yr oedd yn perthyn. Os nad oedd fy nain yn adnabod ei brawd hynaf, yr oedd digon o \gl{gyfathrach}{affinity} rhyngddi a’i \gl[d=chwaer, g=\pl]{chwiorydd}{}. Priododd un chwaer iddi Lewis Williams, Pant Coch, Rhostryfan, gerllaw tŷ fy nain, y hi yn nain i’r diweddar Isander. Yr oedd chwaer arall iddi (ni wn ym mha le yr oedd hi yn byw) yn nain i W.\ J.\ Roberts, \gl{arolygwr}{inspector} ysgolion, a fu farw’n sydyn yn Llandudno \gl{yn ystod}{in the course of} y rhyfel diwethaf. Aeth chwaer arall iddi, Martha, a nain gyda’i gilydd i Sir Fôn i weini ar fferm. Priododd Martha yno, ac ŵyr iddi hi oedd Mr.\ J.\ H.\ Roberts, Ysgol Cybi, Caergybi. (Rhyfedd cymaint o’r teulu a briododd â Rhobertiaid!). Gwn hefyd fod hen lanciau Clogwyn y Gwin, Rhyd-ddu, yn \gl{ewyrthod}{uncle.s} i’m nain (ond ni wn sut). Chwi gofiwch yr \gl{ysgrif}{writing, article, essay} arnynt hwy yng \textit{Nghymru Fu}, dynion a oedd yn enwog am eu nerth corfforol, ac yn \gl[d={baffiwr}]{baffwyr}{boxer.s} heb eu hail.

\glt{Her grandfather (mother’s side)}
Mab Ty’n Drain, Llanaelhaearn, oedd fy nhaid, tad fy mam~— Richard Cadwaladr, mab Cadwaladr ac Ann Ffowc. Dywed Mr.\ Gilbert Williams fod y Ffowciaid yn Llandwrog ers ugeiniau o flynyddoedd. Credaf mai Cadwaladr Ffowc yw un o’r enwau tlysaf a glywais erioed, a phan af i’r byd nesaf, credaf yr af i chwilio amdano. \gl{Crydd}{shoemaker} ydoedd, a chrydd tlawd iawn \gl[g={according to}]{yn \p{74} ôl} fel y clywais fy mam yn sôn. Ym Mhen y Groeslon, Rhostryfan, yr oedd yn byw pan fu farw. Ni allodd fforddio prynu dodrefn o unrhyw werth \gl[g=until]{hyd oni}{} phriododd fy nhaid, a’m taid a roes iddo’r dodrefn a fyddai y pryd hynny~— cloc, dresel a \gl{chwpwrdd deuddarn}{two-tiered cupboard}. Priododd Mari Cadwaladr, chwaer fy nhaid, â Siôn Dafydd, mab Dafydd Siôn o Lŷn. Hon oedd y fodryb a alwai mam yn ‘Modryb Bryn Llys’~— yr oedd Bryn Llys wrth ymyl Pantcelyn, tŷ fy nhaid a’m nain, a bu’r teulu yno am genedlaethau lawer. Clywais fy mam yn sôn am chwaer arall i’m taid a fyddai’n arfer dyfod i Bantycelyn. Arferai hi smocio pibell glai, ac un o’r pethau cyntaf a ddywedai wedi cyrraedd fyddai, ‘Lle mae dy bibell di, Dic?’

\glt{Information gathered at Llandwrog church(yard)}
Ychydig flynyddoedd yn ôl bûm yn aros yn Llandwrog, a myned i’r \gl{fynwent}{churchyard, graveyard} yno. Rhyfeddais at y nifer o deulu fy nain a \gl[d=claddu]{\prs{gladdesid}{plu0}}{bury} yno, teulu Cefn Eithin. Gwelais fedd William Robinson, Plas Mawr, fy hen hen hen daid. Mae bedd Cadwaladr Ffowc, tad fy nhaid wrth ymyl bedd Glasynys, ac wrth ei ochr mae bedd John Cadwaladr, brawd fy nhaid a fu farw yn 24 mlwydd oed. Yn y \gl[d=c-]{gofrestr}{register, roll} yn yr eglwys, darllenais mai yn Ffestiniog y bu farw, a geill mai ei ddisgynyddion ef (er na wn hynny, \gl{dyfalu}{guess} yr wyf) yw’r teulu o’r un enw yn Ffestiniog. Dyfalu yr wyf y gallai fod ganddo blentyn, a bod ei wraig wedi ei chladdu yn Ffestiniog.

\glt{Grandparents becoming friends and marrying}
Cyn priodi yr oedd fy nhaid yn gweithio yn chwarel Llanberis, a nain yn \gl[d={→llaethwraig}]{llaethreg}{milkmaid} ar fferm yn Sir Fôn. Yr oedd merch ifanc yn cyd-weini gyda’m nain, ac yn caru gyda ffrind i’m taid, ac yntau’n gweithio yn chwarel Llanberis. Lladdwyd y ffrind hwn yn y chwarel, a \gl{gorchwyl}{job} \gl{prudd}{grave, sad, glum} fy nhaid oedd myned yr holl ffordd i Sir Fôn i dorri’r newydd i’w gariad. Ar y pryd, yr oedd rhyw \gl[d={→ffrwgwd}]{ffrigwd}{quarrel} yn bod rhwng fy nhaid a’m nain, ac nid oedd Cymraeg rhyngddynt. Gyda char a cheffyl yr âi Richard Cadwaladr i Sir Fôn, ar ôl \gl{caniad}{poem, song}, a chyrraedd yno \gl[g={adv.}]{berfeddion o’r nos}{middle of the night, depths of night}, a thaflu \gl{graean}{gravel} ar y ffenestr. Tybiodd y ferch ifanc arall mai i weld fy nain y daethai, a thrist iawn fu ei \gl{ymweliad}{visit(ation)} iddi hi. Ond y noson hon daeth fy nhaid a’m nain yn ffrindiau, ac ni buont yn hir wedyn cyn priodi.

\glt{Pantcelyn}
Yn 1847 y bu hyn, ac aethant i fyw i Bantcelyn, tyddyn ar \gl{gwr}{edge, border} pentref Rhostryfan, mewn rhan o’r ardal a elwir yn \p{75} ‘Caeau Cochion’. Yno y buont byw drwy gydol eu hoes faith. Bu’r mab hynaf yn byw yno wedyn, hyd ei farw, a’i fab yntau am flynyddoedd lawer. Yno y mae merch fy nghefnder yn byw yn awr.

\glt{Grandmother and the church}
Yn Eglwys Llanwnda y priodasant. Mae’n debyg mai Eglwyswyr oedd teulu Cefn Eithin, h.y.\ os oeddent yn \gl{mynychu}{frequent, attend} lle o \gl{addoliad}{worship, religious service}. Gwn i fam fy nain, gwraig Cefn Eithin, fyned i berthyn i gapel Brynrodyn yn ddiweddarach. Aeth blaenor ati i’r llawr a dweud wrthi, yn ôl dull yr oes honno, ‘Mae’n siŵr ych bod chi’n \gl{ystyried}{consider} ych hun yn bechadures fawr.’ Dyma hithau’n dweud fel \gl{bwled}{bullet} o wn, gan snyffian ei \gl{gwrthwynebiad}{objection, aversion, repugnance}, ‘Nac ydw i wir, ’tydw i ddim yn meddwl mod i ddim gwaeth na rhywun arall.’

\glt{Giving some of the marriage breakfast to the imprisoned Owen Jones}
Yr oedd brecwast priodas fy nain mewn \gl{temprans}{temperance hotel} ym Mhen Deitsh, Caernarfon. Ar y pryd, yr oedd Owen Jones, Cae Morfudd, gŵr i’w chwaer, yn y carchar. A dyma pam (yr wyf yn \gl{ddyledus}{due, indebted} eto i Mr.\ Gilbert Williams am y wybodaeth): Yr oedd gweithwyr chwarel y Cilgwyn yn 1847 heb eu talu gan y cwmni ers wythnosau, ac er mwyn ennill arian pan oedd y cwmni mewn \gl{anawsterau}{difficulti.es} ariannol, penderfynodd nifer o’r chwarelwyr fyned i’r chwarel ar eu \gl{cyfrifoldeb}{responsibility} eu hunain, er gwaethaf \gl{rhybuddion}{warning.s} gan \gl{gynrychiolydd}{representative} y Goron. (Mae’n debyg fod y gweithwyr yn gwerthu’r llechi \gl{ar eu liwt eu hunain}{freelance}). Un diwrnod daeth y cynrychiolydd \gl[g={(on top of), upon, on}]{ar warthaf} y gweithwyr, a \gl{threfnu}{arrange, order} i’w \gl{gwysio}{summon} ger bron y llys gwladol. \gl{Dedfrydwyd}{verdict, sentence} wyth ohonynt i garchar. Dyma’u henwau: Owen Jones, Robert Griffith, William Hughes, John Davies, Robert Evan Davies, David Jones, Robert Parry a John Lewis. Am nad oedd eu \gl{trosedd}{transgression, offence} o’r math cyffredin cafodd fy nain \gl{ganiatâd}{leave, permission} i anfon peth o’r brecwast priodas i’r carchar i’w brawd-yng-nghyfraith, Owen Jones.

\glt{The remarkable family photo}
Mae gennyf yn fy \gl{meddiant}{possession} lun \gl{nodedig}{remarkable, …} iawn, sef llun fy nhaid a’m nain a deuddeg o’u plant, a’r rheiny i gyd wedi priodi. Mae dros 65 mlynedd er pan dynnwyd y llun, ac mae ei liw bron yn berffaith, er ei dynnu gan ddyn heb fod yn dynnwr darluniau wrth ei \gl[d=g-]{alwedigaeth}{profession}, a \gl[n={‘atmospheric’ hithau!}]{hithau}{}’n \gl{tywallt}{spill, pour} y glaw. \gl{Sulgwyn}{Whit Sunday} oedd hi, a’r plant a oedd yn byw bellaf wedi digwydd dyfod adref dros yr ŵyl. Gallwyd anfon neges i’r rhai \p{76} a oedd yn byw wrth ymyl, ac felly y cafwyd y llun. Ganed tri-ar-ddeg o blant ym Mhantcelyn, ond bu un farw yn bump oed o’r diphtheria, salwch a gafodd fy ewythr John yr un pryd ac a roes \gl{fyddardod}{deafness} \gl{parhaol}{chronic} iddo.

\glt{Her grandfather (mother’s side): handsome and skillful}
Nid wyf yn cofio llawer am fy nhaid, oblegid bu farw pan oeddwn i yn bedair a hanner oed. Ond cofiaf ef yn bur dda yn dyfod i’r tŷ lle y ganed fi, Bryn Gwyrfai, ychydig cyn inni symud oddi yno i Gae’r Gors, ac yn dweud wrth mam y byddai ganddo lai o ffordd i ddyfod i edrych amdani y tro wedyn, ac y cai \gl{sbario}{spare} cerdded y gongl heibio i’r capel. Ond ni chafodd ddyfod, oblegid bu farw’n \gl{lled}{rather} \gl[d=b-]{fuan}{soon, fast, quick} wedyn, tua 74 mlwydd oed. Dyn gweddol dal, golygus ydoedd, o \gl[d=p-]{bryd}{…, complexion} golau a llygad glas; wyneb llwyd, \gl{addfwyn}{gentle}, a rhyw \gl{ddifrifwch}{seriousness} ynddo. Dyna’r \gl{argraff}{impression} a gaf oddi wrth ei ddarluniau. Yr oedd y deuddeg plentyn yn bur debyg i’w gilydd, a’r bechgyn, yn enwedig, yn debyg i’w tad, y cwbl o bryd golau iawn pan oeddent ieuainc. Yn wir, yr oedd yn hawdd iawn adnabod y Dywaldiaid, fel y gelwid hwynt, ymhobman. \gl{Saer coed}{joiner (carpenter)} yn y chwarel oedd fy nhaid yn ei flynyddoedd olaf, ac yr oedd yn \gl{gelfydd}{skilled} iawn gyda’i ddwylo. Yr oedd wedi troi rhyw siambar yn y tŷ, a elwid yn ‘siambar dywyll’ yn \gl{weithdy}{workshop}, ac yno, ac ef yn \gl{llifio}{to saw}, y rhedodd fy modryb Lusa, dair oed, a’r llif yn ddamweiniol yn torri ei bys bach i ffwrdd. Cofiaf yno \gl{seston}{cistern, (water) tank} lechen fawr o’i waith yn dal y dŵr glaw o dan y \gl[d=b-]{fargod}{eaves}. Er mai llawr llechi a gofiaf fi ym Mhantcelyn, buasai yno lawr \gl{pridd}{earth, soil} unwaith, a chodasai fy nhaid \gl{lwyfan}{stage, platform} fechan, ryw chwe \gl{modfedd}{inch} o uchder ac yn ddigon llydan i ddal y dodrefn. Ar ran isaf y llechi hyn, \gl{cerfiasai}{carve} luniau pysgod a phethau felly. Mae gennyf yn fy meddiant yma gestan drôr lechen fechan o’i waith a \gl[d=dwrn]{dyrnau}{knob.s} pres iddi. A chofiaf hefyd gartref, esgid lechen wedi iddo ei gwneud, a ddefnyddid gennym i ddal y drws yn agored. Mae’n sicr gennyf mai ef hefyd a wnaeth y bwrdd llechen \gl{helaeth}{large, …} a fyddai yn y tŷ llaeth ym Mhantcelyn.

\glt{Her grandmother (mother’s side): ‘cadernid’}
Y peth a ddaw gyntaf i’m meddwl wrth gofio am fy nain Pantcelyn yw \gl{cadernid}{might, stability, security}. Hen wraig ydoedd pan gofiaf hi gyntaf~— bu farw yn niwedd 1912 yn 89 mlwydd oed, a minnau ar ddechrau fy ail flwyddyn yn y coleg. Yr oedd yn gadarn iawn o gorff. Ni bu erioed yn sâl hyd o fewn deng niwrnod cyn ei \p{77} marw, pan gafodd \gl{ergyd}{blow, hit, …} o’r \gl{parlys}{paralysis, palsy}. Er ei bod mor hen, yr oedd ganddi gorff siapus, heb fod yn rhy dew nac yn rhy denau. Yr oedd ganddi dipyn o \gl{henc}{limp} yn niwedd ei hoes, effaith damwain fechan a gafodd; ond nid effeithiodd hynny ddim ar ei chorff. Dau lygad glas, \gl{miniog}{sharp, keen} a oedd ganddi, yn wir yr oedd yr un \gl{ffunud}{form, manner} â’r hen wraig yn y darlun ‘Salem’, ond bod yr olaf yn ymddangos yn dalach. Credaf fod hen wragedd ers talwm yn ymddangos yn debyg i’w gilydd am nad oedd ganddynt ddannedd. \gl{Prin}{scarcely, hardly} y cofiaf yr un hen wraig a chanddi ddannedd \gl{gosod}{artificial, …}.

\glt{Grandmother: strong, yet not stubborn}
Hyd y gwn hefyd, yr oedd fy nain yn bur gadarn o bersonoliaeth, dywedaf hyd y gwn, gan nad adwaenwn moni’n ifanc, a hyd y cofiaf hefyd, ni chlywais neb yn dweud ei bod yn \gl{styfnig}{stubborn} yn ei henaint, peth sy’n \gl{nodweddiadol}{characteristic} o hen bobl. Ond bu hi’n ddigon \gl{ffodus}{fortunate} i \gl{osgoi}{avoid}’r \gl{amgylchiadau}{circumstance.s, occasion.s} sy’n dyfod â styfnigrwydd hen bobl i’r golwg. Ni bu’n rhaid iddi \gl{ddibynnu}{depend, rely} llawer ar neb. Hyd y sylwais pan mae hen bobl yn colli eu \gl{haelwydydd}{home, …} eu hunain ac yn \gl{gorfod}{be obliged} dibynnu ar bobl eraill yr ânt yn styfnig. Flynyddoedd cyn ei marw adeiladodd fy ewythr John, ei mab hynaf, dŷ yn nhalcen tŷ Pantcelyn a gwnaeth ddrws o un tŷ i’r llall, nid yn unig er mwyn medru myned i dŷ fy nain yn gynt, ond am mai ef a ddaliai’r tir y pryd hynny, a defnyddient dŷ llaeth yr hen dŷ. Medrai fy nain wneud y rhan fwyaf o \gl{ddyletswyddau}{duty, obligation} tŷ hyd y diwedd, a gwnai ei merched-yng-nghyfraith y pethau eraill iddi.

\glt{Grandmother: sharpness}
Yr oedd rhyw \gl{lymder}{sharpness} yn ei hwyneb~— efallai mai yn ei henaint y daeth, a byddai arnaf fi ofn y llymder hwnnw \gl{braidd}{somewhat, rather}. Ni fedrai \gl[d=g-]{oddef}{bear, suffer} ffolineb, ac ni fedrai oddef rhai pethau eraill ychwaith, megis os arhosech ar ei \gl{haelwyd}{home} yn rhy hir. Gwyddwn yn iawn pan fyddai wedi blino ar fy nghwmpeini, medrai ddangos hynny mewn rhyw ddull oer; a phan ddywedwn i, ‘’Rydw i am fynd rŵan’, byddai ei ‘Dos ditha’’ yn dangos yn eglur iawn beth oedd ei \gl{dymuniad}{wish, desire}. Yr oedd ei Chymraeg yn gadarn a \gl{chyhyrog}{muscular}, a \gl{dïau}{certain, doubtless} bod ei ‘Dos ditha’’ yn berffaith gywir yn y \gl{defnydd}{material} a wnâi ohono. \gl[g={by the way}]{Gyda llaw}, byddai hi bob amser yn dweud ‘dwyd’ am ‘deud’ (dweud).

\glt{Off(?)-topic: affective pronouns (disdain)}
Ni wn a sylwasoch faint o rywbeth tebyg i \gl{ddirmyg}{scorn, contempt, disdain} sydd mewn rhai \gl{rhagenwau}{pronoun} personol. Ni allaf feddwl am fwy o ddirmyg mewn dim nag mewn cwestiwn fel hyn: ‘Beth sydd \p{78} ar \textit{hwnnw} neu \textit{honno}?’, a’r bobl sy’n siarad yn adnabod yr ‘hwnnw’ yn iawn.

\glt{Grandmother: critical}
Yr oedd gan fy nain drwyn \gl{synhwyrus}{sensible}, beirniadol, y math o drwyn y \gl{disgwyliech}{look, expect} ei gael gan \gl{feirniad}{judge} llenyddol, ac yr \textit{oedd} hi’n feirniadol, yn \gl{craffu}{look closely} ac yn sylwi ar bob dim. Efallai bod hynny yn \gl{nodwedd}{character, feature} \gl{oes}{age} heb ynddi ormod o lyfrau na phapurau newydd. Yr oedd yn rhaid iddynt edrych ar bethau drwy eu llygaid eu hunain ac nid trwy lygaid neb arall. Aeth Lisi, merch Bryn Llwyd, y tŷ nesaf, â’i chariad i weld fy nain cyn iddynt briodi. Gwnaeth yr hen wraig iddo sefyll ar ganol y llawr a throi o gwmpas, er mwyn iddi gael gweld sut un ydoedd!

\glt{Grandmother: frugal}
Yr oedd yn \gl{gynnil}{economical, frugal} \gl{ryfeddol}{wonderful}, yr oedd yn rhaid i bawb bron fod yn yr oes honno os oeddent am \gl{dalu eu ffordd}{to pay one’s way; be worth(while)}. Nid cynnil gyda bwyd ac \gl{angenrheidiau}{necessities} oedd hi, eithr cynnil gyda \gl{chysuron}{comfort.s}. Ni welais fawr erioed fatting ar yr aelwyd na \gl{chlustog}{cushion, pillow} ar gadair ganddi. Buasai’n \gl{diarhebu}{…, mock} at neb yn cymryd sebon i olchi llawr, a chredaf mai gyda \gl{graean}{gravel, grit} gwyn y byddai’n dal i \gl{sgwrio}{scour}’r bwrdd mawr. Anaml y byddai’n prynu dillad newydd hefyd. Bodis du a \gl{phais}{coat} stwff lwyd a wisgai (mae ei phais olaf yma gennyf fi, hi a wisgai Lowri Lew pan chwaraeid \textit{Tri chryfion Byd}). Gwisgai het fach \gl{wellt}{grass, straw} ddu am ei phen bob amser, a chap les du a \gl{bwnsiad}{bunch} o \gl{ruban}{ribbon} du a phiws wrth ei glustiau o dan yr het. Credaf mai bonet a wisgai i fynd i’r capel a \gl{chêp}{cape}. Ond byddai ganddi ddigon o fwyd bob amser, a hwnnw’n fwyd plaen da, menyn digon o \gl{ryfeddod}{wonder, marvel}, yn dyfod o dŷ llaeth cyn oered ag unrhyw gwpwrdd \gl{rhew}{ice}, \gl{llaeth enwyn}{buttermilk} a godai ddyn sâl o’i wely i’w yfed, \gl{digonedd}{abundance, plenty} o gaws a chig moch ac wyau. Caws croen coch fyddai ei chaws hi. Yr oedd tatws Pantcelyn yn datws \gl{blodiog}{floury} gwynion, a phleser oedd eu bwyta. Ni welais erioed fwyd o \gl{dun}{tin (can)} yno.

\glt{Grandmother: assorted memories}
Er mai cas oedd \gl{gwastraff}{waste} ganddi, eto nid oedd yn \gl{llaw gaead}{close-fisted}. Cofiaf iddi roddi \gl{sofren felen}{gold sovreign (British coin)} yn fy llaw pan gychwynnwn i’r coleg. Yr oedd hynny yn bensiwn pedair wythnos iddi hi y pryd hwnnw, ac aml iawn y cefais goron neu hanner coron ganddi wedyn. Pan oedd ei mab, f’ewythr Harri, yn y coleg yn y Bala, deuai â myfyriwr arall adref gydag ef i aros dros y gwyliau, rhywun heb dad neu fam, neu heb gartref, a hynny fwy nag unwaith. Pan ddaeth myfyriwr hollol \gl{amddifad}{orphan} \p{79} yno un tro, fy nain a aeth i’r dref i brynu ei \gl{grysau}{shirt.s} iddo. \gl{Diamau}{doubtless} gennyf ei bod fel llawer o bobl yr oes honno yn gymdogol yn ei dyddiau cynnar. Cofiaf un stori a glywais gan fy mam, stori a \gl[d=gl-]{lynodd}{stick} yn fy nghof oherwydd ei thristwch. Yr oedd cymdoges i’m nain yn wael dan y \gl{diciâu}{tuberculosis} ers tro. Wedi i’r dynion fyned i’r chwarel yn y bore, rhedodd fy nain yno i edrych sut yr oedd pethau arni, a’i chanfod wedi marw ar lawr y siambar a phlentyn bach pedair oed yn crïo yn y gwely. \gl{Amlwg}{obvious} fod y wraig wedi teimlo’n sâl ar ôl i’w gŵr fyned at ei waith, a’i bod wedi codi, a bod gwaed wedi torri yn ei brest. Byddaf bob amser yn \gl{cysylltu}{connect} rhyw \gl{ffresni}{freshness} oer â thŷ Pantcelyn, ag eithrio’r gwely \gl{wenscot}{wainscot} yn y siambar ffrynt. Ni byddai’r drws byth ynghau, ac nid oedd ynddo simnai fawr ychwaith, ddim yn yr amser a gofiaf fi beth bynnag. Nid oedd yno gadair esmwyth, dim ond setl a chadair freichiau. Yr oedd yno un peth nad oedd yn gyffredin yn amser fy mhlentyndod i, ond a fuasai’n beth gyffredin flynyddoedd cyn hynny, sef ‘uffern’ ar yr aelwyd. Darn o haearn a thyllau ynddo oedd yr uffern, a thwll o dano. Yn lle myned â’r \gl{lludw}{ash(es)} o’r grât allan bob dydd, tynnid ef o’r twll lludw o dan y grât a’i roi ar yr uffern, er mwyn i’r lludw fyned i lawr, a gadael y \gl{marwor}{charcoal} ar yr wyneb. Diwedd bob wythnos codid \gl{caead}{lid} yr uffern a chodi’r lludw i bwced i fyned ag ef allan. Er bod yr uffern yno yn fy \gl{adeg}{time, period} i, ni ddefnyddid hi. Bu’r gegin honno yn gegin \gl{brysur}{busy} ar un adeg, adeg \gl{magu}{rear, foster, nurse}’r plant. Yr oedd yno \gl{grud}{grit} i’w \gl{siglo}{shake, quake} bob amser, a \gl{throell}{wheel, pulley} i \gl{nyddu}{spin, twist}, a phlant yn dysgu adnodau a phenillion. Byddai fy nain yn nyddu efo’r droell fach, wlân a llin, ac yn gyrru’r \gl[d={→edau}]{edafedd}{yarn} i’w wneud i’r \gl{gwehydd}{weaver}. Gwnai \gl{lenni}{…, curtain} ffenestri a llenni i’r gwely wenscot efo’r lliain. Cofiaf y droell fach honno yn y siambar ac wedyn yn yr \gl{ysgubor}{barn, granary}, ond gadawyd iddi \gl{bydru}{rot} yno heb neb yn gweld dim gwerth ynddi. Yn yr un gegin y dysgodd fy mam a’i chwaer, Margiad, lyfr Jona drwyddo i gyd a’i ddweud ar un adroddiad. Byddai’r ddwy yn siglo’r \gl{crud}{cradle} bob yn ail, cofier mai plant oeddent, a weithiau, er mwyn newid, yn gorwedd ar draws y crud ac yn adrodd yr adnodau. Rhoddid gwobr yn y Capel Bach (sef capel yr Annibynwyr yn Rhostryfan) i’r un a allai adrodd lyfr Jona drwodd gywiraf o flaen yr ysgol Sul. Hyd y cofiaf, mam a’i chwaer \p{80} oedd yr unig ddwy a’i dysgasai. Gwrandewid arnynt gan y pregethwr a bregethai yno y Sul hwnnw, ‘pregethwr dannedd duon’ y galwai fy mam ef. Twrn fy mam a oedd gyntaf. Pan oedd hi ar fin dechrau, dyma’r byd yn mynd yn ddu o flaen ei llygaid a bu’n rhaid iddi stopio. Yr oedd y pregethwr yn un caredig, y mae’n rhaid, oblegid dyma fo’n dweud wrthi am stopio ac ail-ddechrau. Yr oedd y tywyllwch wedi \gl{diflannu}{disappear} erbyn hynny, ac aeth hithau drwyddo o’i ddechrau i’w ddiwedd heb yr un camgymeriad. Ond ni chafodd fy modryb Margiad y \gl{clwt}{patch, clout} o dywyllwch o flaen ei llygaid, ac aeth hithau drwyddo heb yr un camgymeriad. Oherwydd yr \gl{anffawd}{misfortune, mishap} i’m mam, ei chwaer a gafodd y wobr.

\glt{Attitude towards fields}
Mae gennyf fi ryw gorneli tywyll a chorneli golau yn fy meddwl ynglŷn â chaeau. Ni wn pam y mae rhai caeau fel diwrnod heulog imi a’r lleill fel tywyllwch tywydd \gl{terfysg}{tumult, …}. Dim ond imi weld ambell gae bydd yn codi fy nghalon. Bydd cae arall yn rhoi’r \gl[d=m-]{felan}{melancholy} imi. Mae gennyf gof mai’r effaith olaf a gai \gl[d=gw-]{weirglodd}{meadow} Pantcelyn arnaf. Yr oedd yn bell o’r tŷ, ac yr oedd yn rhaid mynd â’r drol ar hyd ffordd drol go bell cyn dyfod ati. Caf argraff ei bod yn un wleb a’i bod fel petai wedi ei \gl{chysgodi}{to shadow, to shade} rhag yr haul. Beth bynnag oedd yr achos, ni fedrwn ei hoffi. Efallai fod â wnelo rhyw storm o law taranau a ddigwyddodd un \gl{cynhaeaf}{harvest} gwair, a hynny ar ganol cario’r weirglodd rywbeth â’r peth. Efallai mai am ei bod yn bell o’r tŷ y cashawn hi. Ni byddwn yn mynd i gynhaeaf gwair Pantcelyn yn aml, ac nid oes gennyf atgof \gl{melys}{sweet} o gwbl am yr ychydig droeon y bûm. Cofiaf gael fy \gl{mrifo}{hurt}’n fawr unwaith yno, er na ddaeth neb i wybod hynny. Rhaid mai’r adeg y cafodd fy nain ddamwain ydoedd, oblegid yr oedd ganddi eneth o forwyn ar y pryd, geneth, yn ôl gair pawb, \gl{glên}{nice} a \gl{hynaws}{kind} iawn. Gofynnais i Mary pan oedd pawb allan yn y cae gwair, a gawn i un o’r \gl[d=rhosyn]{rhosod}{rose.s} gwynion a dyfai o gwmpas drws y tŷ i’w roi yn fy mrest. Ni ddywedodd ddim, ond yn lle torri rhosyn imi, aeth allan at wal y cae lle’r oedd pren \gl{ysgaw}{elder}, a thorri blodyn ysgaw imi. Yna chwiliodd am bin a chymerodd \gl{drafferth}{trouble} fawr i’w binio yn fy mrest, a dweud y gwnâi hwnnw’r tro llawn cystal. Rhyw \gl{syniad}{idea} y gwna rhywbeth y tro i blentyn oedd y tu ôl i’w \gl{hymddygiad}{behaviour}, oblegid ni allaf feddwl y buasai \p{81} gan fy nain \gl{wrthwynebiad}{objection, aversion} i roddi rhosyn i neb. Prun bynnag, fe’m brifwyd yn \gl{druenus}{wretched}, nid anghofiais y \gl[d=gl-]{loes}{pang, qualm} byth, ac ni chredaf imi fyned yno i’r cynhaeaf gwair byth wedyn. Gardd gaeëdig iawn a oedd yno hefyd, na allesid ei gweld o’r lôn a dôr yn myned iddi. Ar un adeg byddai rhes o \gl{gychod gwenyn}{beehives} yn perthyn i’m hewythr Harri ynddi.

\glt{The old Bible translation with ‘Catherine Cadwaladr’ written on it}
Cyn gadael teulu Pantcelyn mae arnaf \gl{chwant}{desire} adrodd stori am f’ewythr Harri y soniais amdano uchod. Priododd ef â merch yr Hendre Ddu, ger y Bala. Catherine Ellis oedd ei henw morwynol, a daeth, wrth gwrs, yn Catherine, neu Kate (fel y gelwid hi) Cadwaladr ar ôl priodi. Cof bychan iawn iawn sy’ gennyf amdani, oblegid bu hi farw ymhen blwyddyn ar ôl fy nhaid. Ymhen blynyddoedd lawer iawn yr oedd fy ewythr yn yr Hendre Ddu pan oedd ei dad-yng-nghyfraith yn rhoi’r gorau i ffarmio (credaf mai dyna a ddigwyddai) yr oedd yno symud dodrefn, beth bynnag. Yr oedd yno dwll \gl{mawn}{peat} o dan y simnai fawr wedi ei \gl{orchuddio}{cover} â phapur. Tynnwyd y papur, ac yn y twll fe \gl[g={pret0 (lit.)}, n={why impersonal?}]{ddowd}{} o hyd i un o’r cyfieithiadau cyntaf o’r Testament Newydd, a’r enw ar ei \gl{glawr}{cover, …} oedd ‘Catherine Cadwaladr’. Bûm yn sôn am hyn wrth Mrs.\ Elena Puw Morgan~— yr oedd ei mam hi yn \gl{gyfnither}{female cousin} i wraig f’ewythr Harri~— a’i \gl{hesboniad}{explanation} hi ydoedd, fod yr un teulu yn yr Hendre Ddu ers rhai canrifoedd, a bod Cadwaladr yn enw yn y teulu, a bod cymryd yr enw cyntaf yn gyfenw fel yr oedd yn arferiad y pryd hwnnw. Yr oedd yno Elis Cadwaladr ar un adeg.

\glpart{Father’s side}
\glt{About her father’s family}
Mae gennyf stori bur wahanol i’w dweud am deulu fy nhad. Nid oeddent hwy yn \gl{hanfod}{descend} o’r \gl{cyffiniau}{border}, er na ddaethent o bell. Mwy na hynny, ni chlywais erioed mo’m tad yn sôn am ei hynafiaid, os gwyddai rywbeth amdanynt, er y byddai’n myned i \gl{gladdu}{bury} rhai ohonynt i Lŷn weithiau. Bu’n claddu hen fodryb yno unwaith, 103 oed, \gl[g={‘ac efe yn eistedd’ construction}]{a}{} chofrestr ei \gl{bedydd}{baptism} ar y bwrdd er mwyn i bawb gredu ei bod yn 103. Symudodd fy hen daid a’m hen nain o du fy nhad o ochr Garn Fadryn, yn Llŷn, i Lanllyfni i gychwyn, ac oddi yno ymhen tipyn, ni wn faint, i ochr Moeltryfan, y cwbl ohonynt. \gl{Clywais ddywedyd}{Heb.\ šamati omer/omrim} fod fy nhaid yn bedair oed ac ar ben y \gl{llwyth mud}{furniture, etc., being moved from one house to another} pan fudent, ond ni wn pa un ai ar y llwyth mud o Lŷn i Lanllyfni ai ar y llwyth mud o Lanllyfni i Foeltryfan. Egluraf, er mwyn y rhai nad \p{82} ydynt \gl{gyfarwydd}{familiar} â’r ardal, mai Moeltryfan y gelwir y rhan uchaf o’r ardal, sydd yn agos i’r chwarel o’r enw hwnnw, ac yn wynebu Bron y Foel, neu Cesarea, fel y gelwir ef heddiw. Mae Rhosgadfan ei hun ychydig yn is i lawr ac ychydig yn nes i’r Waun-fawr. Bu fy hen nain yn byw wedyn (ni allaf ddweud a oedd fy hen daid yn fyw yr \gl{adeg}{time, occasion, period} hon) yn Hafod y Rhos, Rhosgadfan. Y rheswm dros imi gofio hyn ydyw imi glywed fy nhad yn dweud iddo fynd i dŷ ei nain i Hafod y Rhos, yn llaw ei fam, pan oedd yn blentyn rywle rhwng pedair a chwech oed, a thra oedd ei fam a’i nain yn sgwrsio wrth y tân, iddo ef fynd i’r drôr yn y bwrdd mawr (bwrdd cwpwrdd, fel y gelwir ef gan rai) a bwyta \gl{pwys}{…, pound} o fenyn \gl{cyfa}{entire} \gl[g={by (amount/number)}]{fesul}{} \gl{tamaid}{bit(e)}. Modd bynnag, ym Mryn Ffynnon, tyddyn bychan yn agos i chwarel Cors y Bryniau, yr oedd fy nhaid a’m nain yn byw. Credaf mai yno yr aethant ar ôl priodi ac ni symudasant oddi yno hyd o fewn rhyw flwyddyn a hanner cyn marw fy nhaid.

\glt{Father’s side geneology}
Un o’r Waun-fawr oedd fy nain, mam fy nhad, ond fe’i clywais hi yn dweud unwaith mai o Sir Fôn y daethant i’r Waun-fawr. Aeth rhai o deulu fy nhaid a’m nain i fyw i ochrau Llanrug, a chofiaf chwaer i’m taid o Lanrug yn dyfod i’w gladdu, hen wraig dlos iawn, a chanddi wallt gwyn fel gwlân y ddafad, llygaid fel dwy eirinen a bochau cochion glân. Bu hi fyw i fod yn 97 mlwydd oed, a \gl[d={deall (deallais)}]{deëllais} mor ddiweddar â 1945 ei bod yn nain i’r diweddar Mr.\ J.\ J.\ Williams, Birkenhead, a bod Mr.\ Williams felly yn \gl{gyfyrder}{second cousin} i mi. Dyna’r tro cyntaf imi wybod. Aeth llawer o’r teulu i America hefyd, byddai cefnder i’m tad yn ymwelydd pur \gl{gyson}{constant, habitual} â’r wlad hon, a chofiaf rai eraill o’r teulu yn croesi i Eisteddfod Genedlaethol Caernarfon yn 1906. Ond am fy nain y soniwn; yr oedd ganddi hi deulu tua’r Waun-fawr o hyd, un chwaer iddi a gofiaf yn arbennig (caf sôn amdani eto) ac yr oedd ganddi frawd, mi gredaf, yn byw yno, a’i fab ef oedd Mr.\ Evan Evans, \gl{teiliwr}{tailor}, a fu farw yn y Waun-fawr yn 1916, yr oedd ef felly yn gefnder i’m tad. Mae’n wir ddrwg gennyf na buasai gennyf amser i fynd i chwilio i mewn i hanes y teulu. Ni buasai’n anodd mynd ar eu \gl{trywydd}{trail, …} unwaith y cawn ben llinyn arni, ac un pen llinyn fyddai gwybod pwy oedd tad Mr.\ Evan Evans.

\glt{Grandfather (father’s side): kind blaenor}
Gan fy mod i yn dyfod o ail briodas yr oedd fy nwy nain a’m \p{83} dau daid yn \gl{weddol}{fair(ly)} hen pan gofiaf hwynt gyntaf. Mae’n siŵr yr edrychent i mi y pryd hynny yn hŷn nag oeddent mewn gwirionedd. Cofiaf fy nhaid Bryn Ffynnon yn well na’m taid Pantcelyn, oherwydd bu’r cyntaf fyw hyd 1904, a chofiaf ei gladdu fel petai ddoe, gan mai’r Sadwrn cyn imi ddechrau yn yr Ysgol Sir ydoedd. Yr oedd arnaf ei ofn \gl{braidd}{somewhat, …} am ei fod yn flaenor, nid oedd raid imi ofni ychwaith, oblegid hen ŵr \gl{rhadlon}{kind, gracious}, caredig ydoedd. Gan fod ein tŷ ni yn agos i’r capel, a Bryn Ffynnon ymhell, deuai i’n tŷ ni i gael te ambell brynhawn Sul, a bob amser i frecwast naw ar ddydd Llun Diolchgarwch. \gl{Parchus}{respectful} ofn oedd yr ofn a fyddai arnom, gan y byddai bob amser yn gofyn \gl{gras bwyd}{grace at meals}. Ac \gl{ystyried}{consider, regard, ponder} y byddem yn y seiat a’r cyfarfod gweddi bob wythnos, ac yntau hefyd, ni chofiaf gymaint amdano ag am rai o’r blaenoriaid eraill. Ei dawelwch a’i natur dda a gyfrifai am hynny, mi gredaf. Byddai rhai o’r blaenoriaid yn ein cynghori, a dweud y \gl{drefn}{order, method, system} weithiau, ond ni chlywais fy nhaid erioed yn gwneud hynny. Siaradai yn fyr ac i bwrpas bob amser. Ond weithiau medrai yntau \gl{sodro}{place firmly (also fig.)} pobl a’i chyrraedd hi yn bur \gl{annisgwyl}{unexpected}. Cofiaf unwaith fod rhai ohonom wedi bod yn cadw \gl{twrw}{noise} tua’r festri mewn cyfarfod darllen. Yr oedd y sawl a’n cymerai ar ôl ei amser, aethom ninnau i chwarae ymguddio tu cefn i’r festri, a phan ddaeth yr athro, \gl{cymerasom arnom}{pretend} nad oeddem yno, ac yna godi fesul un a rhoi ein hwynebau ar y ffenestr. Nid edrychai’r peth yn ddigon i godi \gl{helynt}{trouble, fuss} yn y seiat yn ei gylch. Ond fel arall y bu, a dywedodd un blaenor hi’n \gl{hallt}{severe, …} ofnadwy, yn \gl{gïaidd}{dog-like, houndish, brutal} o gas. Twrn fy nhaid oedd olaf, ac ni ddywedodd lawer, ond diweddodd fel hyn, ‘\gl[d=imp3sg]{Gofaled}{care, mind} y rhai sy’n dysgu’r plant ddyfod yno mewn pryd.’ Wrth gwrs, dyna oedd \gl[d=gwreiddyn]{gwraidd}{root, origin} y drwg i gyd. Fe’i dywedodd yn hollol ddistaw ond fe aeth yr \gl{ergyd}{report, …} adref.

\glt{Grandfather being burned with cold water; source of information: stories about the grandparents}
Bob tro y bûm ym Mryn Ffynnon gyda’r nos, ni welais fy nhaid yn gwneud dim ond darllen yn ei gadair freichiau wrth y tân, ac âi ymlaen i ddarllen fel pe na bai neb yno. Gallaf ei weld yrŵan efo’i farf wen, ei wefus uchaf lân, lydan, a’i lygaid tywyll, pell oddi wrth ei gilydd, ei lyfr ar fraich y gadair, ac yntau yn ei fwynhau gymaint nes gwenu wrtho’i hun. Un tro, pan oedd nain yn rhoi dŵr oer yn y boiler wrth ochr y tân collodd y piseraid am ben traed taid, a \gl[d={gweiddi, gwaeddi}]{gwaeddodd}{cry, shout} yntau dros \p{84} y tŷ gan godi ei draed bron at ei ben, ‘Dyna chdi wedi i gneud hi, Cadi, wedi fy \gl{sgaldian}{scald} i.’ Dyna faint ei ddiddordeb yn ei lyfr a’i angofusrwydd o bethau y tu allan. Ychydig sy’ gennyf i’w ddweud am fy nheidiau a’m neiniau oherwydd imi eu hadnabod yn eu henaint pan nad oedd ganddynt hwy ddiddordeb ynom ni na ninnau ynddynt hwythau. Deuthum i’w hadnabod gan mwyaf drwy glywed sôn amdanynt ar yr aelwyd gartref: ac wrth feddwl, rhyfedd cymaint a siaredid gan fy rhieni am eu teulu. O’m cof yr ysgrifennaf y pethau hyn, ag eithrio’r pethau a \gl{ddyfynnaf}{cite, quote}, a’r rheswm fy mod yn eu cofio cystal ydyw y byddai \gl{trafod}{discussion} arnynt o hyd ac o hyd ar yr aelwyd, nid unwaith na dwywaith y clywais hanes \gl{llosgi}{llosgi} taid efo dŵr oer, ond ugeiniau o weithiau. Credaf mai peth da oedd eu bod yn sôn am y teulu fel hyn, ac yn cadw’r hanesion amdanynt yn fyw, mae’n \gl{magu}{foster, …} \gl{ymwybod}{awareness} o \gl{barhad}{continuation} llinell a \gl{thylwyth}{family, clan, …} ac o’ch \gl{cysylltiad}{connection} â’r gorffennol. Ni chredaf fod plant heddiw yn cael hanes eu teulu ar yr aelwyd. Rhoddir \gl{gormod}{too much} o amser i’r radio a phethau felly.

\glt{Grandmother (father’s side): ‘believing’ cook}
Adwaenwn fy nain Bryn Ffynnon yn well, oherwydd iddi fyw yn hwy na’m taid. Hen wraig dal yn \gl{tueddu}{incline, tend} i \gl[d={→gwmanu}]{gwmannu}{stoop, hunch} oedd hi, yn lân ofnadwy yn ei thŷ, ac yn hoffi gwneud bwyd. Byddai’n bleser mynd yno i gael ei theisen a’i \gl{bara brith}{current bread}. Yr oedd yn un \gl{ardderchog}{excellent} am wneud \gl{cyfleth}{with-milk? dairy}, ac yr oedd yn un o’r bobl y dywedid amdanynt eu bod yn ‘credu’ wrth wneud bwyd. Ni chlywais yr ymadrodd yna yn ei \gl{gysylltiad}{connection} â choginio ers blynyddoedd maith. Dywedid os oeddech yn rhoi menyn yn lle \gl{lard}{lard} mewn teisen eich bod yn ‘credu’, neu os rhoddech wyau yn lle peidio â’u rhoi. Mae’n siŵr gennyf fi fod Mrs.\ Beeton wedi credu llawer. Wel, un o’r credinwyr oedd fy nain. Rhoddai \gl{bwys}{…, pound} \gl{cyfan}{whole} o fenyn yn ei chyfleth amser y Nadolig, cymerai \gl{drafferth}{trouble} i’w dynnu a’i gyrlio a’i roi ar lechen gron wedi ei \gl[d={iro}]{hiro}{grease} efo menyn, ac ni phrofais fyth wedyn y fath gyfleth ychwaith. Buasai fy nain Pantcelyn yn \gl{gwaredu}{save (from)} rhag y fath \gl{wastraff}{waste, extravagance}. Byddai ei bwrdd \gl{cynhaeaf}{harvest} gwair yn un o ‘\gl[d={gwledd}]{wleddoedd}{feast.s, banquet.s} y bywyd’, a nefoedd i’w \gl{henaid}{life, soul}, ni wnaeth erioed wahaniaeth rhwng y plant a’r bobl mewn oed a eisteddai wrth ei bwrdd. Wedi \gl{porthi}{feed}’r olaf, gwnâi wledd arall i ni’r plant wedyn, ac y mae’n rhaid ei bod wedi blino’n \gl{sobr}{(sober), serious, …}. Dynes a \p{85} \prs{ddylsai}{plup3sg} gael arian mawr oedd fy nain i brynu \gl{moethau}{luxury} a phethau da bywyd. Gwyddai beth a oedd yn dda a pheth nad oedd.

\glt{Grandmother: a hard life}
Ond \gl{ysywaeth}{more’s the pity}, ni bu ganddi erioed \gl{ddimai}{halfpenny} \gl{dros ben}{exceeding(ly)}, er iddi weithio’n galed ar hyd ei hoes, a \gl{dioddef}{suffer} digon o boenau’r byd yma. Heddiw, byddaf yn meddwl mwy amdani hi nag am yr un o’m hynafiaid, oblegid i Ffawd fod mor angharedig wrthi, ac iddi hithau fod mor garedig ei hun wrth bawb. O’r \gl{mymryn}{bit, …} a oedd ganddi fe roddai yn \gl{hael}{generous, …}, caech groeso a \gl{charedigrwydd}{kindness} bob amser yn ei thŷ, ac ni wyddai pa bryd i stopio rhoi. Buaswn wedi hoffi ei hadnobad{\sic} pan oedd yn ddynes ifanc, er mwyn gwybod \gl[d=ai]{a}{} gafodd hi lawenydd, nid ei bod yn drist yn ei henaint, medrai chwerthin yn braf, ond y pryd hwnnw yr oedd \gl{tu hwnt}{beyond, extra} i allu mwynhau llawer ar fywyd, \gl{pallodd}{fail, cease, refuse, neglect} ei golwg cyn iddi fyned cyn hyned â llawer o bobl, ac \gl{anfantais}{disadvantage} fawr oedd hynny. Nid wyf yn meddwl iddi gael llawer o \gl{hawddfyd}{ease, prosperity} hyd yn oed pan oedd yn ieuanc. Cofiaf amdani yn adrodd ei hanes yn gweini mewn rhyw fferm, hi a’i chwaer, heb fod yn bell o’i chartref. Bob dydd Llun byddent yn codi am bedwar o’r gloch y bore i olchi (mae’n siŵr na byddai’n llawer \gl{hwyrach}{late.r} arnynt yn codi y dyddiau eraill), ond ar ddydd Llun dalient i weithio ymlaen yn hwyr. Rhyw nos Lun, pan ddaeth un o’r gweision i mewn i nôl ei swper a chael y \gl{morynion}{billow, breaker} wrthi’n dal i weithio, aeth ar ei liniau ar lawr yn y fan a’r lle, a \gl{gweddïo}{pray}, ‘Diolch iti o Dduw,’ meddai, ‘na wnaethost mona’ i’n ferch, achos mae diwrnod merch cŷd â \gl{thragwyddoldeb}{eternity}.’ Priododd yn ugain oed, ac ni chafodd lawer o bethau’r byd hwn wedyn, wrth \gl[d=m-]{fagu}{breed, rear, nurse} tŷaid o blant, colli llawer ohonynt, a hynny yn \gl{nhrai a llanw}{ebb and flow} \gl{cyflog}{wage} y chwareli. Mae’n debyg nad oedd ei bywyd ddim gwahanol i fywyd gwragedd eraill yn yr oes honno, ond o hynny a welais ar fy nain yn ei hen ddyddiau, tybiaf y buasai ganddi’r \gl{gynneddf}{quality, faculty} i allu mwynhau pethau da bywyd, dillad da, hardd a bywyd \gl{moethus}{luxurious}. Tybio hynny yr wyf, efallai mai fel yna yr oedd hi hapusaf. Collodd rai o’r plant yn fabanod, collodd un mab yn un-ar-hugain oed, un arall yn chwech-ar-hugain, a’r bachgen hynaf yn ddeuddeg oed mewn damwain \gl{erchyll}{horrible} yn y chwarel.

\glt{Robert Owen Roberts’ mourning card}
Mae gennyf yma o’m blaen \gl{gerdyn}{card} \gl{coffa}{remembrance} bychan ac iddo \p{86} ymyl ddu, y cerdyn a alwem ers talwm yn ‘mourning card’, a dyma beth sydd arno~— rhof ef yn yr \gl{orgraff}{orthography} yr ysgrifennwyd ef ynddi:

\begin{center}
	‘Er parchus \gl{goffadwriaeth}{remembrance, memorial}\\
	am\\
	ROBERT OWEN ROBERTS\\
	Bryn Ffynon, Rhos Cadfan,\\
	Yr hwn a fu farw\\
	(trwy ddamwain)\\
	Rhagfyr 23ain, 1861\\
	Oed, 12 mlwydd

	\begin{verse}
		Profwyd doethineb rhyfedd~— Duw Ion mawr\\
		Yn myn’d a’n mab \gl{hoyw}{gay}-\gl{wedd}{aspect, form};\\
		Am fis bron mewn \gl{gogonedd}{glory}~—\\
		\gl{Cantor}{singer} fu, cyn torri’i fedd.
	\end{verse}

	~\hfill—~Dewi Arfon.’
\end{center}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{(continuation)}
Cofiaf fod y cerdyn hwn wedi ei fframio, a llun y bachgen deuddeng mlwydd oed dan y cerdyn, ac yn \gl{crogi}{hang} ar y \gl{pared}{(partition) wall} yn fy hen gartref ar un adeg. Y tebyg yw fod mam wedi mynd ar ôl y ffasiwn yn sydyn, yn ddiweddarach, ac wedi ei dynnu o’r ffram. Bachgen ac wyneb \gl{crwn}{round}, \gl{llawn}{full, …} ydoedd. Ef oedd brawd hynaf fy nhad ac yr oedd ddyflwydd yn hŷn nag ef. Pe na baech yn gweld dim ond y cerdyn fel yna, fe’ch gwnâi yn \gl{drist}{sad}. Sylwer mai dau ddiwrnod cyn y Nadolig ydoedd, ac mai dim ond deuddeg oedd oed y bachgen.

\glt{More about the accident}
Lawer gwaith y clywsom ni am y ddamwain hon gartref, gan fy nain a’m tad. Yr oedd fy nhad, er nad oedd ond deg oed, yn gweithio yn y chwarel ers blwyddyn. Y noson cyn y ddamwain, sef nos Sul, aeth fy nhad a’i frawd allan, i’r beudy neu rywle, mynd i gadw cwmni i’w frawd yr oedd fy nhad gan ei bod mor dywyll, ac yn sydyn fe sgrechiodd rhyw aderyn mawr wrth eu pennau. Yr oedd y sgrech mor \gl{annaearol}{ghastly, unearthly} nes \p{87} codi ofn arnynt, ac wedi mynd i’r tŷ, dywedodd Robert wrth ei fam nad oedd am fynd i’r chwarel drannoeth, oherwydd y sgrechfeydd a glywsai. Yr oedd yn gweithio yn y twll, er ei ieuenged, a daeth \gl{cwymp}{fall, tumble, collapse} mawr o graig i lawr a’i \gl{gladdu}{bury} dani. \gl[n={impersonal ‘bod’!}]{Buwyd}{} fis heb gael ei gorff, dyna \gl{ystyr}{meaning, sense} ‘Am fis bron mewn gogonedd’ yn englyn Dewi Arfon. Y rheswm am hynny ydoedd, fel y deallwyd wedyn, fod gwynt y cwymp wedi taflu’r bachgen \gl[d=llathen]{lathenni}{yard.s} lawer o’r man lle safai, a hwythau yn chwilio amdano yn y fan honno, ac yn \gl{lluchio}{throw} mwy o’r graig arno, mae’n siŵr. Ymhen blynyddoedd, wedi \gl{llwyr}{entirely} glirio’r cwymp, \gl{daeth fy nhaid o hyd i}{find} \gl{glocsen}{clog} Robert. Cafodd fy nain freuddwyd rhyfedd cyn y ddamwain, meddai hi. Yr oedd Bryn Ffynnon yng nghanol \gl{mawndir}{peat+land} mynydd, a’r llidiart yn \gl{arwain}{lead} i’r ffordd, nad oedd ddim gwell na ffordd drol yn fy amser i, a’r ffordd hon yn mynd i’r ffordd a \gl[d=arwain]{arweiniai}{lead} i’r pentref ar un ochr, ac yn cario ymlaen at y tyddynnod eraill a Moel Smatho, y mynydd rhyngom a’r Waun-fawr ar yr ochr arall. Ond i fynd i’r chwarel, chwarel y Cilgwyn oedd y chwarel lle bu’r ddamwain, ni byddai neb yn mynd drwy’r llidiart, eithr yn dal ar y chwith oddi wrth ddrws y tŷ a thorri ar draws y caeau ar hyd llwybr a dros gamfa i’r mynydd arall, sef Moel Tryfan. Wel, fe freuddwydiodd fy nain ryw noson ychydig cyn y ddamwain fod \gl{cerbyd}{chariot} \gl{caeëdig}{closed} yn dyfod dros y gamfa ac ar hyd y llwybr, yn aros o flaen y tŷ, yna yn torri yn ei hanner, un hanner yn mynd yn ei ôl dros y gamfa, a’r hanner arall yn mynd yn ei flaen drwy’r llidiart ac i’r ffordd. Felly yn union y \prs{dowd}{pret0 (lit)} â chorff Robert adref o’r chwarel. Yr oedd ei \gl{arch}{coffin, …} yno ers mis bron, a chariwyd ef ar \gl{elor}{bier} o’r chwarel a thros y gamfa y \gl[d={dwyn, dyg-}]{dygwyd}{bear, …} ef. Yna, ddydd ei \gl{angladd}{burial ,funeral} dygwyd ef mewn \gl{hers}{hearse} drwy’r llidiart i’w gladdu ym \gl{mynwent}{churchyard, graveyard} Betws Garmon. Byddai’n amhosibl i ddamwain fel yna ddigwydd heddiw i fachgen deuddeg oed, gan na byddai yn gweithio yn y chwarel, heb sôn am fod yn gweithio i lawr yn y twll. A’r fath ddyddiau tywyll a fu’r rhai hynny i’m taid a’m nain, ac i nhad, gan ei fod yn ddigon hen i \gl{sylweddoli}{realize}, ac yn \gl{gydymaith}{companion, comrade, mate} i’w frawd mewn gwaith a chartref.

\glt{Grandparents: places they lived}
Ym Mryn Ffynnon y \gl{treuliodd}{spend} fy nhaid a’m nain eu hoes bron i’r diwedd. \gl{Ffeiriasant}{exchange, …} dŷ efo’u merch, a’i mab hi sy’n \p{88} byw yno rŵan. Bu fy nhaid farw yn \gl[d=b-]{fuan}{soon} wedyn. Aeth \gl{golwg}{sight} fy nain yn rhy ddrwg iddi fyw ar ei phen ei hun, a bu’n rhaid iddi fynd i fyw at rai o’i merched. Bu farw yn y Bontnewydd yn 1917.

\glt{Grandmother’s last years: yr hen greadures annwyl}
Gwisgo allan a wnaeth fy nain, ac yr oedd diwedd ei hoes yn bur \gl{undonog}{monotonous}, a dweud y lleiaf. Yr oedd ei chlyw yn drwm, ei golwg yn rhy ddrwg i ddarllen na gwnïo, ac ni fedrai wneud fawr ddim heblaw eistedd yn y gadair a synfyfyrio. Nid oedd yn ei hardal \gl{gynefin}{familiar} ychwaith, fel na chai weld ei hen gyfeillion yn aml. Deuai i fyny atom ni am wyliau bob haf, caf sôn am un o’r \gl{ymweliadau}{visit.s} hynny eto yn \gl{nes ymlaen}{later on, …}. Yr oeddem ni yn saith o deulu a’r tŷ yn fychan, ond gwnaem le i nain am \gl{bythefnos}{fortnight} yn yr haf. Felly, diflannu a wnaeth nain druan oddi ar wyneb y ddaear, heb salwch, dim ond gwisgo allan yn \gl{denau}{thin}, ac erbyn y diwedd ei chof wedi mynd hefyd. Bu farw fy ewythr Robert, tad Robert Alun Roberts, Bangor, a nhad â aeth â’r newydd i’w fam. Ond erbyn hynny ni wyddai pwy ydoedd ei mab, a dyna a ddywedodd wrth fy nhad, nad oedd hi yn ei nabod. Ffaith greulon a \gl[d=rhoi, g={3\sg\ past}]{roes}{} ddiwedd stori fer i mi, er nad yw \gl{gweddill}{rest, remainder} y stori yn wir o gwbl am fy nain. Bu hi ei hun farw ymhen deufis wedyn, wedi byw oes faith, a \gl{dioddef}{suffer} blin \gl[d=cystudd]{gystuddiau}{affliction.s illness.es}, heb adael yr un ddimai ar ei hôl, na dimai o ddyled i neb ychwaith, wedi byw bywyd gonest, \gl{gweithgar}{hard-working}, \gl{difalais}{without~+ malice}, cymdogol a charedig. ‘Yr hen greadures annwyl’ oedd y disgrifiad amlaf a \prs{geid}{impf0} gan fy mam am fy nain, ac ni allaf feddwl am well disgrifiad gan ferch-yng-nghyfraith am ei mam-yng-nghyfraith. ‘Yr hen greadures annwyl’ a ddywedaf finnau.
